<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prologus</title>
            <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Prologus</title>
               <date when="2022-06-21">June 21, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Bc" n="cod-al7b27">Paris 1894, v. 27</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-06-21" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Bc" n="1"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="alalal-ddd100"><!-- l2prol -->
            <head xml:id="alalal-ddd100-Hd1e99">Prologus</head>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e101">
               <pb ed="#Bc" n="1"/>
               <cb ed="#Bc" n="a"/>
               <lb ed="#Bc" n="1"/>D. ALBERTI MAGNI,
<lb ed="#Bc" n="2"/>RATISBONENSIS EPISCOPI, ORDINIS PRADICATORUM,
<lb ed="#Bc" n="3"/>COMMENTARII
<lb ed="#Bc" n="4"/>IN SECUNDUM LIBRUM SENTENTIARUM.
<lb ed="#Bc" n="5"/>PROLOGUS.
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e119">
               <lb ed="#Bc" n="6"/>Vidi Dominum sedentem super solium excelsum et elevatum : et plena erat. 
do<lb break="no" ed="#Bc" n="7"/>mus a majestate ejus: et ea quae sub ipso erant replebant templum. Hoc 
ver<lb break="no" ed="#Bc" n="8"/>bum legitur Isaia, vi, 1! : et trahitur ex ipso materia hujus Libri.
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e128">
               <lb ed="#Bc" n="9"/>Per hoc enim quod dicitur: <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e132"> Vidz,</quote> notatur intellectus Auctoris : quia hoc
<lb ed="#Bc" n="10"/>non potuit nosse, nisi Spiritu docente.
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e137">
               <lb ed="#Bc" n="11"/>Per hoc autem quod dicitur: <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e141"> Dominum, </quote> notatur exclusio errorum 
posito<lb break="no" ed="#Bc" n="12"/>rum in principio hujus Libri in prima distinctione. Per hoc enim 
significa<lb break="no" ed="#Bc" n="13"/>tur unus Creator et rector mundi: non ut diversi errantes dixerunt universa
<lb ed="#Bc" n="14"/>et varia esse principia. .
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e151">
               <lb ed="#Bc" n="15"/>Per hoc autem quod dicitur : <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e155"> Sedentem super solium excelsum et elevatum, </quote>
               <lb ed="#Bc" n="16"/>notatur duplex creatura superior. Notatur enim in verbo duplex elevatio
<lb ed="#Bc" n="17"/>solii, cum dicitur excelsum et elevatum. Unum igitur solium quod est excel-. -
<lb ed="#Bc" n="18"/>sum, est angelica natura, in qua sicut in solio sedet Dominus: sicut dicit
<pb ed="#Bc" n="2"/>
               <cb ed="#Bc" n="a"/>
               <lb ed="#Bc" n="1"/>Psalmus Lxxix, 2: Qui sedes super Cherubim. Unde etiam dicitur in ista 
visio<lb break="no" ed="#Bc" n="2"/>ne, quia Seraphim stabant super iliud'. Et iterum, Thronus tuus, Deus,in s@-
<lb ed="#Bc" n="3"/>culum seculi®, Hit de hoc excelso solio est prima pars Libri, post partem
<lb ed="#Bc" n="4"/>prommialem in qua determinatur Creator omnis creature, qui vocatur in 
prin<lb break="no" ed="#Bc" n="5"/>cipio istius verbi, ut diximus. Aliud solium elevatum, quasi extra materiam et
<lb ed="#Bc" n="6"/>impressiones corruptibilium et generabilium quae sunt sub sphera lune, 
leva<lb break="no" ed="#Bc" n="7"/>tum. Ilud enim excelsitudinem non habet ut primum, sed proprie elevationem :
<lb ed="#Bc" n="8"/>quia ipsum, quod de communiomnium corporum matéria factum a Creatore,
<lb ed="#Bc" n="9"/>sic in sua forma perfectum est, ut nec loco, nec motu, nec impressione, 
conve<lb break="no" ed="#Bc" n="10"/>niat cum inferioribus. Et ideo dicitur, Isa.LXvi, 1: Celum sedes mea, terra autem
<lb ed="#Bc" n="11"/>scabellum pedum meorum. Hoc est etiam quod dicit Philosophus in primo de
<lb ed="#Bc" n="12"/>Calo ei Mundo, qaod omnes antiqui in hoc conveniunt, quod ccoelum esset 
se<lb break="no" ed="#Bc" n="13"/>des et habitatio Dei. | | a ae
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e197">
               <lb ed="#Bc" n="14"/>Per sequens autem verbum: <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e201"> Plena erat domus amajestate ejus, </quote> accipitur
<lb ed="#Bc" n="15"/>alia pars visibilis creature, quae est ex materia generabilium et 
corruptibi<lb break="no" ed="#Bc" n="16"/>lium : quia domus hic mundus est, qui totus repletus est creaturis 
indicanti<lb break="no" ed="#Bc" n="17"/>bus Dei majestatem, per hoc quod omniaclamant: Ipse fecit nos, et non.ipsi
<lb ed="#Bc" n="18"/>nos . Et de hac parte tam superiori quam inferiori creature agitur in 
secun<lb break="no" ed="#Bc" n="19"/>da parte istius tractatus: ut pars procemialis contineat unam distinctionem.
<lb ed="#Bc" n="20"/>Prima autem pars partis exsecutive, quee est de solio excelso, quod est natura -
<lb ed="#Bc" n="21"/>angelica, continuatur a secunda distinctione quae incipit ibi, <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e218"> De angelica
<lb ed="#Bc" n="22"/>itaque natura, etc., </quote> usque ad duodecimam quae incipit ibi, <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e223"> Hee de angelicz
<lb ed="#Bc" n="23"/>nature conditione, etc. </quote> In secunda autem quae ibidem incipit, determinatur de
<lb ed="#Bc" n="24"/>natura corporali superiori, et inferiori : quae quoad superiorem significatur
<lb ed="#Bc" n="25"/>per solium excelsum, gquoad inferiorem per majestatem replentem domum, id
<lb ed="#Bc" n="26"/>est, mundum, et durat usque ad distinctionem decimam sextam qué incipit
<lb ed="#Bc" n="27"/>ibi, <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e237"> His excursis, etc. </quote>
            </p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e240">
               <lb ed="#Bc" n="28"/>In secunda parte istius verbi notatur tertia pars tractatus. Per hoc enim .
<lb ed="#Bc" n="29"/>quod dicit: <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e246"> Ha quae sub ipse erant, etc., </quote> notatur specialis subjectio hominis
<lb ed="#Bc" n="30"/>ad Deum et status iuferior. Sicut enim dicit Augustinus : <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e250"> Angelum autem
<lb ed="#Bc" n="31"/>ereavit Deus prope se, materiam autem corruptibiliumprope nihil, quam etiam
<lb ed="#Bc" n="32"/>sequitur mundus materiatus ex ipsa :et hominem in medio posuit inter se, et
<lb ed="#Bc" n="33"/>mundum : ut serviretur ei, et cederet hoc totum ad hominis bonum. </quote>
            </p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e260">
               <lb ed="#Bc" n="34"/>Per hoc quod dicit: <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e264"> Fa quae sub ipso, </quote>-notat statum hominis inferiorem,
<lb ed="#Bc" n="35"/>et ordinem ad obediendum. Per consignificationem autem temporis in verbo :
<lb ed="#Bc" n="36"/>
               <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e270"> Erant, </quote> notatur imperfectio obedientie, per quam cecidit : quoniam verbum
<lb ed="#Bc" n="37"/>illud consignificat preeteritum imperfectum, cujus actus non completur ad 
pree<lb break="no" ed="#Bc" n="38"/>sens, sicut preteriti perfecti. Per <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e277">femplum </quote> autem notatur paradisus corpora-
<pb ed="#Bc" n="3"/>
               <cb ed="#Bc" n="a"/>
               <lb ed="#Bc" n="1"/>lis et spiritualis, in quo sicut in templo ad conversationem sanctitatis et 
expe<lb break="no" ed="#Bc" n="2"/>rientiee positus erat homo. Dicitur enim templum a templor, aris, quod est verbum
<lb ed="#Bc" n="3"/>quod non habemus in usu, nisi in suis compositis, ut contemplor. Et hoc est illud
              <lb ed="#Bc" n="4"/>quod in Genesi dicitur : <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e302" source="http://scta.info/resource/gen2_15@7-16">Posuit hominem in paradiso voluptatis, ut operaretur, et
<lb ed="#Bc" n="5"/>custodiret illum</quote>. Et exponit Augustinus de opere experientiae, quo in creaturis
<lb ed="#Bc" n="6"/>utitur Creator.
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e297">
               <lb ed="#Bc" n="7"/>Per hoc autem quod dicitur : <quote xml:id="alalal-ddd100-Qd1e301"> Replebant, </quote> notatur, generationis propago,
<lb ed="#Bc" n="8"/>quam in benedictione acceperunt primi parentes, cum dictum est eis: Crescite
<lb ed="#Bc" n="9"/>et multiplicamini? Et de his agitur a decima sexta distinctione usque in finem
<lb ed="#Bc" n="10"/>Libri istius.
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e310">
               <lb ed="#Bc" n="11"/>Et per hoc patet materia, et divisio, et modus agendi.
</p>
            <p xml:id="alalal-ddd100-d1e316">
               <pb ed="#Bc" n="5"/>
               <cb ed="#Bc" n="a"/>
               <lb ed="#Bc" n="1"/>LIBRI SECUNDI
<lb ed="#Bc" n="2"/>SENTENTIARUM
<lb ed="#Bc" n="3"/>PETRI LOMBARDI,
<lb ed="#Bc" n="4"/>DE RERUM CORPORALIUM ET SPIRITUALIUM CREATIONE ET 
FOR<lb break="no" ed="#Bc" n="5"/>MATIONE, ALIISQUE PLURIBUS EO PERTINENTIBUS.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>