<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2022-06-21">June 21, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Bd" n="cod-al7b28">Paris 1894, v. 28</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-06-21" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#Bd" n="135"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="alalal-e26794"><!-- l3d6a7 -->
            <head xml:id="alalal-e26794-Hd1e99">Articulus 7</head>
            <head xml:id="alalal-e26794-Hd1e101" type="question-title">Quid demonstrat pronomen, hic, quando
dicitur, Hic homo, de Christo.</head>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e104">
               <lb ed="Bd" n="50"/>ARTICULUS VI.
<lb ed="Bd" n="51"/>Quid demonstrat pronomen, hic, quando
<lb ed="Bd" n="52"/>dicitur, Hic homo, de Christo.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e113">
               <lb ed="Bd" n="53"/>Dubitatur etiam de hoc quod opinio
<lb ed="Bd" n="54"/>haec ponit, quod cum dicitur, Hie homo,
<lb ed="Bd" n="55"/>demonstrato Christo, supponitur 
suppo<lb break="no" ed="Bd" n="56"/>situm ejus in tribus substantiis et 
dua<lb break="no" ed="Bd" n="57"/>bus naturis, et mon in humana natura
<lb ed="Bd" n="58"/>tantum : hoc enim videtur falsum : non
<lb ed="Bd" n="59"/>enim hoc habetur ex intellectu ejus
<lb ed="Bd" n="60"/>quod dicitur hic heme. Si’ enim 
consi<lb break="no" ed="Bd" n="61"/>deremus substantiam pronominis, id
<lb ed="Bd" n="62"/>est, quam supponit pronomen, non 
di<lb break="no" ed="Bd" n="63"/>cit nisi suppositum, ly home autem quod
<lb ed="Bd" n="64"/>sequitur, dicit naturam cui suppenitur ;
<lb ed="Bd" n="65"/>ergo videtur, quod virtute termini sic
<lb ed="Bd" n="66"/>complexi ex supposito et natura, non
<lb ed="Bd" n="67"/>supponatur Christus nisi in una natura,
<lb ed="Bd" n="68"/>sicut dixit preecedens opinio, et in du~
<lb ed="Bd" n="69"/>plici subsiantia, scilicet in carne, et 
ani<lb break="no" ed="Bd" n="70"/>ma.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e155">
               <lb ed="Bd" n="71"/>Solutio Dicendum, quod aliud est in
<lb ed="Bd" n="72"/>Christo, et aliud in aliis hominibus,
<lb ed="Bd" n="73"/>Cum enim dicitur Ate in Christo, non
<lb ed="Bd" n="74"/>potest demonstrari suppositum nisi 
uni<lb break="no" ed="Bd" n="75"/>tum, vel potius unum: et ideo 
dupli<lb break="no" ed="Bd" n="76"/>cem naturam vel respectum importat
<lb ed="Bd" n="77"/>demonstratio, quorum tantum alterum
<lb ed="Bd" n="78"/>determinamus perly home quod 
sequi<lb break="no" ed="Bd" n="79"/>tur, et alterum significatur determinari
<lb ed="Bd" n="80"/>per nomen significans illam naturam
<lb ed="Bd" n="81"/>que etiam est in ipso: et ideo 
utrum<lb break="no" ed="Bd" n="82"/>gue importatur cum dicitur, Hic homo
<pb ed="#Bd" n="136"/>
               <cb ed="#Bd" n="a"/>
               <lb ed="Bd" n="1"/>est hic Deus : in illa enim locutione bis
<lb ed="Bd" n="2"/>in pronominibus hie et hic, significatur’
<lb ed="Bd" n="3"/>unum suppositum, et per terminos 
se<lb break="no" ed="Bd" n="4"/>quentes significantes naturam 
commu<lb break="no" ed="Bd" n="5"/>nem cui supponitur, significatur duplex
<lb ed="Bd" n="6"/>respectus illius suppositi ad mnaturas 
il<lb break="no" ed="Bd" n="7"/>las : per compositionem autem mediam
<cb ed="#Bd" n="b"/>
               <lb ed="Bd" n="8"/>significatur identitas suppositi in utraque
<lb ed="Bd" n="9"/>natura. Et ex hoc patet, quod ista opinio
<lb ed="Bd" n="10"/>sola tetigit veritatem.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e213">
               <lb ed="Bd" n="11"/>Ex his quae dicta sunt, facile est 
intel<lb break="no" ed="Bd" n="12"/>ligere auctoritates quae inducuntur ab
<lb ed="Bd" n="13"/>ista opinione.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e222">
               <cb ed="#Bd" n="c"/>
               <lb ed="Bd" n="14"/>F. Tertia aliorum sententia.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e229">
               <lb ed="Bd" n="15"/>Sunt etiam alii, quiin incarnatione Verbi non solum personam ex 
na<lb break="no" ed="Bd" n="16"/>turis compositam negant, verum etiam hominem aliquem sive etiam 
ali<lb break="no" ed="Bd" n="17"/>quam substantiam ibi ex anima et carne compositam vel factam diffitentur.
<lb ed="Bd" n="18"/>Sed sic illa duo, scilicet animam et carnem, Verbi persone: vel nature 
uni<lb break="no" ed="Bd" n="19"/>ta esse aiunt, ut non ex illis duobus vel ex his tribus aliqua naturavel 
per<lb break="no" ed="Bd" n="20"/>sona fieret sive componeretur, sed illis duobus velut indumento Verbum
<lb ed="Bd" n="21"/>Dei vestiretur, ut mortalium oculis congruenter appareret. Qui ideo 
dici<lb break="no" ed="Bd" n="22"/>tur verus factus homo, quia veritatem carnis et anima accepit. Quee duo
<lb ed="Bd" n="23"/>etiam in singularitatem vel unitatem sue persone accepisse legitur: non
<lb ed="Bd" n="24"/>quia illa duo, vel aliqua res ex illis composita sit una persona cum Verbo,
<lb ed="Bd" n="25"/>vel sit Verbum: sed quia illis duobus accedentibus Verbo, non est 
perso<lb break="no" ed="Bd" n="26"/>narum numerus auctus, ut fieret quaternitas in Trinitate : et quia ipsa 
per<lb break="no" ed="Bd" n="27"/>sona Verbi quae prius erat sine indumento, assumptione indumenti non est
<lb ed="Bd" n="28"/>divisa vel mutata, sed una eademque immutala permansit. Qui secundum
<lb ed="Bd" n="29"/>habitum, Deum et hominem factum dicunt ': Accipiendo enim hominem
<lb ed="Bd" n="30"/>dictus est Deus, factus est homo: et propler acceplum hominem, dicitar
<lb ed="Bd" n="31"/>Deus vere esse homo: et propter assumentem Deum, dicitur homo esse
<lb ed="Bd" n="32"/>Deus. Nam si essentialiter, inquiunt illi, Deus esse homo, vel homo esse
<lb ed="Bd" n="33"/>Deus intelligeretur: tunc si Deus assumpsisset hominem in sexu muliebri,
<lb ed="Bd" n="34"/>et miulier essentialiler Deus esset, et e converso. Al potuit Deus 
assum<lb break="no" ed="Bd" n="35"/>psisse hominem in sexu muliebri: potuit ergo mulier esse Deus, et e 
con<lb break="no" ed="Bd" n="36"/>verso.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e279">
               <pb ed="#Bd" n="137"/>
               <cb ed="#Bd" n="a"/>
               <lb ed="Bd" n="1"/>G. Auctoritates inducit quibus haec sententia roboratur.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e288">
               <lb ed="Bd" n="2"/>Ne autem et isti de suo sensu influere videantur, testimoniis in medium
<lb ed="Bd" n="3"/>productis quod dicunt confirmant. Ait enim Augustinus in libro de Gratia
<lb ed="Bd" n="4"/>Novi Testamenti : Sicut non augetur numerus personarum, cum caro 
ac<lb break="no" ed="Bd" n="5"/>cedit anime ut sit unus homo: sic non augetur mumerus personarum,
<lb ed="Bd" n="6"/>cum homo accedit Verbo, ut sit unus homo Christus. Legitur itaque Deus
<lb ed="Bd" n="7"/>homo, ut intelligamus hujus persone singularitatem, non ut suspicemur
<lb ed="Bd" n="8"/>in carnem mutatam divinitatem. Jdem quoque tractans illud verbum 
Apo<lb break="no" ed="Bd" n="9"/>stoli, Habitu inventus est uf homo’: manifeste ostendit Deum dici factum
<lb ed="Bd" n="10"/>esse hominem, vel esse hominem secundum habitum, in libro LXIITI 
Que<lb break="no" ed="Bd" n="11"/>sttonum ita inquiens : Multis modis habitum dicimus: vel habitum animi,
<lb ed="Bd" n="12"/>sicut discipline perceptionem usu firmatam : vel habitum corporis, sicut
<lb ed="Bd" n="13"/>dicimus alium alio validiorem : vel habitum eorum quae membris 
accom<lb break="no" ed="Bd" n="14"/>modantur extrinsecus, ut cum dicimus aliquem vestitum, vel calceatum, et
<lb ed="Bd" n="15"/>hujusmodi. In quibus omnibus generibus manifestum est in ea re dici 
ha<lb break="no" ed="Bd" n="16"/>bitum, quae accidit vel accedit alicui, ita ut eam possit etiam non habere.
<lb ed="Bd" n="17"/>Hoc autem nomen ductum est ab illo verbo quod est habere. Habitus
<lb ed="Bd" n="18"/>ergo in ea re dicitur, quae nobis ut habeatur vel accidit vel accedit. 
Verum<lb break="no" ed="Bd" n="19"/>tamen hoc interest, quia quaedam eorum quae accidunt vel accedunt, ut
<lb ed="Bd" n="20"/>habitum faciant non mutantur, sed ipsa mutant in se integra et inconcussa
<lb ed="Bd" n="21"/>manentia : sicut sapientia accedens homini, non ipsa mutatur, sed 
homi<lb break="no" ed="Bd" n="22"/>nem mutat, quem de stulto sapientem facit. Queedam vero sic accedunt vel
<lb ed="Bd" n="23"/>accidunt, ut mutent, et mutentur : ut cibus qui amittens speciem suam in
<lb ed="Bd" n="24"/>corpus verlitur, et nos cibo refecti, ab exilitate atque languore in robur
<lb ed="Bd" n="25"/>atque valentiam mutamur. Tertium genus est, cum ea quae accidunt
<lb ed="Bd" n="26"/>vel accedunt, nec mutant ea quibus accedunt*, nec ab eis ipsa 
mu<lb break="no" ed="Bd" n="27"/>tantur: sicut annulus positus in digito : quod genus rarissime reperitur.
<lb ed="Bd" n="28"/>Quartum genus est, cum ea quae accidunt vel accedunt, mutantur non sua
<lb ed="Bd" n="29"/>natura, sed aliam speciem et formam accipiunt : ut est vestis quae dejecta
<pb ed="#Bd" n="138"/>
               <cb ed="#Bd" n="a"/>
               <lb ed="Bd" n="1"/>atquae deposita, non habet eam formam quam sumit induta. Induta enim
<lb ed="Bd" n="2"/>membris accipit formam quam nou habebat exula : quod genus congruit
<lb ed="Bd" n="3"/>huic comparationi. Deus enim Filius semetipsum exinanivit, non formam
<lb ed="Bd" n="4"/>suam mutans, sed formam servi accipiens : neque conversus aut 
transmu<lb break="no" ed="Bd" n="5"/>tatusin hominem amissa incommutabili slabilitate, sed in similitudine
<lb ed="Bd" n="6"/>hominum factus est ipse susceptor, verum hominem suscipiendo, habitu
<lb ed="Bd" n="7"/>inventus est ut homo, id est, habendo hominem inventus est ut homo,
<lb ed="Bd" n="8"/>non sibi, sed eis quibus in homine apparuit. Quod autem dicit, ud homo,
<lb ed="Bd" n="9"/>veritatem exprimit. Nomine ergo habitus satis significavil Apostolus, 
quali<lb break="no" ed="Bd" n="10"/>ter dixerit in similitudinem hominum factus: quia non transfiguratione in
<lb ed="Bd" n="11"/>hominem, sed habitu factus est, cum indutus est hominem, quem sibi
<lb ed="Bd" n="12"/>uniens quodammodo atque conformans immortalitati aeternitatique 
socia<lb break="no" ed="Bd" n="13"/>ret. Non ergo oportet intelligi mutatum esse Verbum susceptione hominis,
<lb ed="Bd" n="14"/>sicut nec membra veste induta mutantur, quamvis illa susceptio 
inefla<lb break="no" ed="Bd" n="15"/>biliter susceptum  suscipienti copularet. His verbis aperte innuere
<lb ed="Bd" n="16"/>videtur Augustinus Deum dici factum hominem secundum habitum. Qui
<lb ed="Bd" n="17"/>etiam ipsius incarnationis modum volens exprimere querentibus in <ref xml:id="alalal-e26794-Rannhhj" corresp="#alalal-e26794-Qcn1nk8">quarto
<lb ed="Bd" n="18"/>libro de Trinitate</ref> ait : <quote xml:id="alalal-e26794-Qcn1nk8" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e659@40-112">Si quaeritur, incarnatio quomodo facta sit, ipsum
<lb ed="Bd" n="19"/>Verbum Dei dico carnem factum, id est, hominem factum : non tamen in
<lb ed="Bd" n="20"/>hoc quod factum est, conversum atque mutatum, sed carne ut carnibus
<lb ed="Bd" n="21"/>congruenter appareret, indutum. Ita sane factum, ut ibi sit non tantum
<lb ed="Bd" n="22"/>Verbum Dei et hominis caro, sed etiam rationalis hominis anima. Atque
<lb ed="Bd" n="23"/>hoc totum et Deus dicatur propter Deum, et homo propter hominem. Quod
<lb ed="Bd" n="24"/>si difficile intelligilur, mens fide purgetur a peccatis abstinendo, et bona
<lb ed="Bd" n="25"/>operando</quote>: difficilia enim sunt haec. Idem, in libro de Fide ad Petrum :
<lb ed="Bd" n="26"/>Dei Filius cum sit Deus etlernus et verus, pro nobis factus est homo verus
<lb ed="Bd" n="27"/>et plenus. In eo verus, quia veram habet Deus ille humanam naturam : in
<lb ed="Bd" n="28"/>eo vero® plenus, quia et carnem humanam suscepit et animam rationalem.
<lb ed="Bd" n="29"/>Item, Non aliud fuit illa Dei summi susceptio vel exinanitio, nisi forme
<lb ed="Bd" n="30"/>servilis, id est, natura humane susceptio: utraque ergo est in Christo
<lb ed="Bd" n="31"/>forma, quia utraque vera et plena est in Christo substantia, divina scilicet,
<lb ed="Bd" n="32"/>et humana natura‘. Item, in libro contra Maximinum: Cum esset per
<lb ed="Bd" n="33"/>seipsum invisibilis, visibilis in homine apparuit : quem de foemina susci-
<pb ed="#Bd" n="139"/>
               <cb ed="#Bd" n="a"/>
               <lb ed="Bd" n="1"/>pere dignatus est. Item, in eodem : Nos Christum Dominum verum 
homi<lb break="no" ed="Bd" n="2"/>nem suscepisse credimus, et in ipso visibiliter invisibilem hominibus
<lb ed="Bd" n="3"/>apparuisse : in ipso inter homines conversatum fuisse, in ipso ab 
homini<lb break="no" ed="Bd" n="4"/>bus humana pertulisse, in ipso homines docuisse. Hilarius quoque in
<lb ed="Bd" n="5"/>libro de Trinitate ait : Quomodo Dei Filius natus est ex Maria, nisi quod
<lb ed="Bd" n="6"/>Verbum caro factum est, scilicet quod Filius Dei cum in forma Dei esset,
<lb ed="Bd" n="7"/>formam servi accepit Unum tamen eumdemque non Dei defectione, sed
<lb ed="Bd" n="8"/>hominis assumptione profitemur: et in forma Dei propter naturam 
divi<lb break="no" ed="Bd" n="9"/>nam, et in forma servi ex conceplione Spiritus sancti secundum hominis
<lb ed="Bd" n="10"/>habitum repertum fuisse. Non fuit habitus ille tantum hominis, sed ut 
ho<lb break="no" ed="Bd" n="11"/>minis : neque caro illa caro peccati, sed in similitudine carnis peccati.
</p>
            <p xml:id="alalal-e26794-d1e455">
               <lb ed="Bd" n="12"/>Audistis tres secundum diversos positas sententias, et pro singulis 
in<lb break="no" ed="Bd" n="13"/>ducta testimonia.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
